<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>OGD Handbook - Identify</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/" rel="alternate"></link><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/feeds/identify.atom.xml" rel="self"></link><id>//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/</id><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Was ist Open Government Data (OGD)?</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/identify/opengovdata.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-26:/ogd-handbook-site/de/identify/opengovdata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Unter Open Government Data versteht man Behördendaten, die kostenfrei und im Idealfall in maschinenlesbarer Form zur Sekundärnutzung allen Interessierten zur Verfügung stehen.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Auf dem Schweizer OGD-Portal opendata.swiss finden sich unterschiedlichste Datensätze wie die Gemeindegrenzen der Schweiz, Bevölkerungsstatistiken, aktuelle Wetterdaten, historische Dokumente oder ein Verzeichnis der Schweizer Literatur. Häufig werden die Daten als gesamte Datensätze zur Verfügung gestellt, die anschliessend durch die Nutzerinnen und Nutzer visualisiert, weiterverarbeitet oder kombiniert werden können. So entstehen Anwendungen und Visualisierungen, die auf Basis bereits bestehender Daten neue Zusammenhänge sichtbar machen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Viele Daten stehen bereits heute kostenlos zur Verfügung, nur sind sie nicht als OGD gekennzeichnet. Für die Publikation auf opendata.swiss eigenen sich diese Datensätze besonders gut, da sie ohne grossen Zusatzaufwand auf opendata.swiss verlinkt werden können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für weiterführende Informationen zu OGD ist der Besuch folgender Seite empfohlen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Die &lt;a href="https://www.egovernment.ch/de/umsetzung/e-government-schweiz-2008-2015/open-government-data-schweiz/"&gt;OGD-Strategie Schweiz 2014-2018&lt;/a&gt; definiert Ziele und Massnahmen für die Umsetzung von OGD auf Bundesebene. Die Strategie dient zudem als Grundlage für die Zusammenarbeit mit Kantonen und Gemeinden.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ausführliche Informationen zum Thema OGD bietet die international anerkannte &lt;a href="http://okfn.org/"&gt;Open Knowledge International&lt;/a&gt;. Die Schweizer Sektion der Open Knowledge Foundation ist der &lt;a href="http://fr.opendata.ch/"&gt;Verein Opendata.ch&lt;/a&gt;, der Anlässe für OGD-Interessierte und -Anwender organisiert und die OGD-Community vertritt.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Profitieren Sie von bereits vorhandenem Wissen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Viele Organisationen publizieren bereits heute Daten als OGD. Von deren Erfahrungen können Sie profitieren oder sogar gemeinsame Lösungen nutzen. Das Bundesarchiv hilft Ihnen gerne weiter. &lt;a href="mailto:opendata@bar.admin.ch"&gt;Kontaktieren Sie uns&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suchen Sie zudem frühzeitig den Dialog mit potentiellen Datennutzern wie Journalisten, Programmierer oder dem &lt;a href="http://fr.opendata.ch/"&gt;Verein Opendata.ch&lt;/a&gt;. So finden Sie heraus, welche Datensätze besonders nachgefragt werden.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Welche Daten gibt es in meiner Organisation?</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/identify/identifying.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-25T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-25:/ogd-handbook-site/de/identify/identifying.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Damit Sie Daten als OGD publizieren können, müssen Sie wissen, über welche Daten Ihre Organisation überhaupt verfügt. Idealerweise haben Sie ein Inventar sämtlicher Datensätze Ihrer Organisation. Das ist jedoch nicht zwingend nötig.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Identifizieren Sie zu Beginn nur die am häufigsten nachgefragten, eventuell bereits publizierten Datensätze. Falls Sie anschliessend ein komplettes Inventar Ihrer Datensammlungen erstellen möchten, finden sie &lt;a href="/de/identify/inventory"&gt;hier weitere Informationen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;OGD-identifizieren: Fragenkatalog&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Die folgenden Fragen helfen Ihnen, Daten zu identifizieren, die auf opendata.swiss publiziert werden können.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Welche Daten sind bereits publiziert (Website, andere Portale etc.)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welche Daten Ihrer Organisation werden am meisten nachgefragt? Wäre deren proaktive Publikation denkbar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Welche Daten Ihrer Organisation sollten aus Effizienzgründen publiziert werden (einmalige Publikation, statt wiederholte, individuelle Zustellung)?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verfügen Sie über eine Gesamtübersicht über die Datenbestände (=Inventar)?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sind im Rahmen anderer Erhebungen im IT-Bereich Informationen über Ihre Datensätze vorhanden?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sobald Sie geeignete Daten identifiziert haben, müssen Sie abklären, ob sie die Daten technisch und rechtlich freigeben können. Weitere Informationen zur Vorbereitung der Datenpublikation finden Sie im &lt;a href="/de/category/prepare"&gt;Kapitel Vorbereiten&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Unterscheidung OGD und kundenspezifische Leistungen&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;In der Regel werden jene Daten als OGD publiziert, für die eine breite Nachfrage besteht und die von mehreren Personen weitergenutzt werden können. Datensätze, die auf speziellen Kundenwunsch hergestellt worden sind, gelten jedoch meist nicht als OGD. Weitere Informationen zu dieser Abgrenzung finden Sie im Dokument &lt;a href="/de/library/bericht-abgrenzung-leistungen"&gt;Abgrenzung zwischen OGD und kundenspezifischen, individuellen Leistungen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Daten-Inventarisierung</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/identify/inventory.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-24T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-24:/ogd-handbook-site/de/identify/inventory.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Die Inventarisierung der Daten Ihrer Organisation ist abhängig von deren Grösse ein empfohlenes, aber kein zwingendes Instrument für die Publikation von OGD.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ein Dateninventar gibt Ihnen eine Übersicht über die vorhandenen Daten und erleichtert die Auswahl der als OGD geeigneten Daten. Sie können jedoch problemlos einzelne Datensätze auf opendata.swiss publizieren.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Situation auf Bundesebene&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Der Bund hat mit der OGD-Strategie Schweiz 2014-2018 folgenden Auftrag erhalten:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;M4 Inventarisierung der Datenbestände des Bundes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein zentrales Verzeichnis der für OGD geeigneten Datenbestände der Bundesverwaltung soll schrittweise aufgebaut und publiziert werden. Dieses Inventar ist eine Grundlage für die weitere Entwicklung und Planung des OGD-Angebotes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesarchiv koordiniert dieses zentrale Verzeichnis, das Informationen über:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Datenbestände in Form von Datenbanken&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Registern, sogenannten Data-Warehouses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ähnlichen Sammlungen strukturierter Datensätze&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;enthalten soll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Bundesarchiv hat bereits eine erste Inventarisierungsrunde durchgeführt und ist im „&lt;a href="/de/library/bericht-datenbestaende-bund"&gt;Bericht über Datenbestände des Bundes - Grundlagen für ein Inventar&lt;/a&gt;“ dokumentiert. Die 2. Inventarisierungsrunde ist für den Herbst 2016 geplant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verschiedene Länder haben bereits weitergehende Erfahrungen als die Schweiz gesammelt:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://data.gov.uk/data/search"&gt;Grossbritannien&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://project-open-data.cio.gov/implementation-guide"&gt;USA&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.openstate.eu/en/2014/10/government-wide-data-inventory-ready-in-spring-2015/"&gt;Niederlanden&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry></feed>