<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>OGD Handbook - Prepare</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/" rel="alternate"></link><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/feeds/prepare.atom.xml" rel="self"></link><id>//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/</id><updated>2016-06-27T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Rechtliche Vorprüfungen</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/prepare/frameworks.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-27T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-27:/ogd-handbook-site/de/prepare/frameworks.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Bevor Daten auf opendata.swiss publiziert werden können, muss sichergestellt sein, dass diese als OGD publiziert werden dürfen.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Massgeblich für diese Entscheidung ist in der öffentlichen Verwaltung in aller Regel die gesetzliche Grundlage, also ein Gesetz oder die zugehörige Verordnung. Diese erlaubt die Publikation der OGD und legt allfällige Einschränkungen fest. Aus der gesetzlichen Grundlage leiten Sie anschliessend die Nutzungsbedingungen für Ihre Daten ab. Mehr dazu unter &lt;a href="/de/prepare/terms"&gt;Nutzungsbedingungen auswählen&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das folgende Schema zeigt Schritt für Schritt auf, wie Sie bestimmen, ob ein Datensatz für OGD geeignet ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schema Arbeitshilfe-Publikation" src="../../images/chart-arbeitshilfe-publikation-de.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Falls Sie weitergehende Erklärungen zu den einzelnen Schritten benötigen, &lt;a href="/de/library/arbeitshilfe-publikation"&gt;finden Sie diese hier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Übersicht über die verschiedenen für OGD relevanten rechtlichen Fragen finden Sie zudem im Konzept &lt;a href="/de/library/konzept-rechtliche-rahmen"&gt;Rechtliche Rahmenbedingungen zur Publikation von Daten als Open Government Data (OGD)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Nutzungsbedingungen auswählen</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/prepare/terms.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-24T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-24:/ogd-handbook-site/de/prepare/terms.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Wie unter Rechtliche Vorprüfung erläutert, bestimmt in der öffentlichen Verwaltung in aller Regel eine gesetzliche Grundlage, unter welchen Bedingungen ein Datensatz verwendet werden darf.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Für die Nutzenden dieser Daten, sind die Gesetze und Verordnungen jedoch häufig schwierig zu verstehen. Ausserdem ist es angesichts der Vielfalt an Gesetzen nicht einfach, die Übersicht zu bewahren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aus diesem Grund werden bei jedem Datensatz auf opendata.swiss sogenannte &lt;a href="https://opendata.swiss/de/terms-of-use/"&gt;„Nutzungsbedingungen“&lt;/a&gt; angezeigt. Diese erklären mit wenigen Symbolen und Sätzen, wofür ein Datensatz verwendet werden darf. Sie übersetzen damit die weiterhin massgebliche gesetzliche Grundlage in eine einheitliche und für den Nutzenden verständliche Sprache. Als datenpublizierende Behörde müssen Sie deshalb vor der Publikation Ihrer Daten auf opendata.swiss zwingend eine Nutzungsbedingung auswählen, welche die Bestimmungen Ihrer gesetzlichen Grundlage korrekt wiedergibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine Übersicht über die auf opendata.swiss zugelassenen Nutzungsbedingungen finden Sie &lt;a href="https://opendata.swiss/de/terms-of-use/"&gt;hier&lt;/a&gt;. An Hand des Resultats der &lt;a href="/de/prepare/frameworks"&gt;rechtlichen Vorprüfung&lt;/a&gt; können Sie nun einfach die richtigen Nutzungsbedingungen auswählen.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Resultat Rechtliche Vorprüfung&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Nutzungsbedingung&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Der Datensatz kann ohne Nutzungseinschränkungen auf opendata.swiss publiziert werden&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Freie Nutzung &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_open.svg" width="38" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Der Datensatz kann auf opendata.swiss publiziert werden, die Quellenangabe ist jedoch obligatorisch.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Freie Nutzung. Quellenangabe ist Pflicht. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_by.svg" width="74" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Spezialfall: Alle Fragen im Schema bis auf die Frage nach der kommerziellen Nutzung oder allenfalls jene nach der Quellenangabe wurden mit „ja“ beantwortet. (siehe Erklärung unten)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Freie Nutzung. Kommerzielle Nutzung nur mit Bewilligung des Datenlieferanten zulässig. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_ask.svg" width="84" height="58"&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt; Oder &lt;br&gt;&lt;br&gt; Freie Nutzung. Quellenangabe ist Pflicht. Kommerzielle Nutzung nur mit Bewilligung des Datenlieferanten zulässig. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_by-ask.svg" width="120" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kein OGD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Keine Publikation auf opendata.swiss&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Der Spezialfall: Sollte Ihre gesetzliche Grundlage keine kommerzielle Nutzung erlauben, können Sie Ihre Daten momentan nicht auf opendata.swiss publizieren. Ist die kommerzielle Nutzung grundsätzlich erlaubt, dafür ist jedoch eine Bewilligung nötig, tritt der Spezialfall ein. Wenn Sie die Daten anschliessend auf opendata.swiss publizieren, sollten Sie im Voraus entscheiden, dass Sie die kommerzielle Nutzung in aller Regel bewilligen. Daten, für die restriktivere Bedingungen gelten, werden nicht auf opendata.swiss publiziert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ihre Nutzungsbedingung und den Link auf die gesetzliche Grundlage benötigen Sie später, für die &lt;a href="/de/publish/swiss"&gt;Metadaten des Katalogs auf opendata.swiss&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weitere Ausführungen zu rechtlichen Fragen rund um OGD sind im Konzept &lt;a href="/de/library/konzept-rechtliche-rahmen"&gt;Rechtliche Rahmenbedingungen zur Publikation von Daten als Open Government Data (OGD)&lt;/a&gt; zu finden.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Daten-Hosting</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/de/prepare/hosting.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-02T00:00:00+01:00</published><updated>2016-01-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-01-02:/ogd-handbook-site/de/prepare/hosting.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Damit Sie Daten in den Katalog von opendata.swiss aufnehmen können, müssen diese irgendwo frei zugänglich sein. Auf opendata.swiss werden nur die Metadaten und ein Link auf die Daten publiziert. Das eigentliche Daten-Hosting liegt jedoch in der Verantwortung des Datenlieferanten.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Daten-Hosting ist heute relativ günstig und einfach zu betreiben, selbst wenn Sie innerhalb Ihrer Organisation noch keine bestehende Lösung haben. Einige Aspekte sollten jedoch vor der Publikation berücksichtigt werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses Dokument ist derzeit nur in &lt;a href="/en/publish/hosting"&gt;englischer Sprache verfügbar&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>