<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>OGD Handbook - Identify</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/it/" rel="alternate"></link><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/feeds/identify.atom.xml" rel="self"></link><id>//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/it/</id><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Definizione di Open Government Data (OGD)</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/it/identify/opengovdata.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-26:/ogd-handbook-site/it/identify/opengovdata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Con questo termine s’intendono i dati di enti governativi messi gratuitamente a disposizione di tutti gli interessati, possibilmente in un formato leggibile dalle macchine (machine readable), per il loro riutilizzo («dati aperti»).&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sul portale svizzero opendata.swiss si trovano per esempio set di dati molto diversi fra loro, come i confini dei Comuni svizzeri, statistiche demografiche, immagini fornite in tempo reale dalle webcam meteorologiche in Svizzera, documenti storici o un catalogo della letteratura svizzera. Spesso vengono caricati set di dati completi che l’utente può rielaborare o combinare. In questo modo è possibile sfruttare i dati disponibili per nuove applicazioni e visualizzazioni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Già oggi, sono messe a disposizione gratuitamente molte informazioni, che però sovente non vengono segnalate come OGD. Questi set di dati sono ideali per la pubblicazione su opendata.swiss, dato che possono essere collegati al portale senza grande dispendio di tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maggiori ragguagli sugli OGD:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;la &lt;a href="https://www.egovernment.ch/it/umsetzung/e-government-schweiz-2008-2015/open-government-data-schweiz/"&gt;Strategia sul libero accesso ai dati pubblici in Svizzera 2014-2018&lt;/a&gt; definisce gli obiettivi e le misure a livello federale e funge da base per la collaborazione con i Cantoni e i Comuni; &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;chi vuole saperne di più sugli OGD può visitare il sito della &lt;a href="https://okfn.org/"&gt;Open Knowledge&lt;/a&gt;, una fondazione internazionalmente riconosciuta, o quello della sua &lt;a href="http://it.okfn.org/"&gt;sezione italiana&lt;/a&gt;. La sezione svizzera, l’associazione &lt;a href="http://opendata.ch"&gt;Opendata.ch&lt;/a&gt;, organizza incontri informativi per utenti o semplici interessati agli OGD e rappresenta la comunità OGD. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Sfruttare le conoscenze disponibili&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Numerose organizzazioni pubblicano già oggi OGD e mettono a disposizione il loro know-how e la loro collaborazione. Per maggiori informazioni rivolgersi all’Archivio federale (&lt;a href="mailto:opendata@bar.admin.ch"&gt;contatto&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per scoprire quali set di dati sono più richiesti è importante cercare per tempo il dialogo con i potenziali utenti, ad esempio giornalisti, programmatori o l’associazione &lt;a href="http://www.opendata.ch"&gt;opendata.ch&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Determinazione dei dati disponibili</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/it/identify/identifying.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-25T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-25:/ogd-handbook-site/it/identify/identifying.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Per pubblicare OGD occorre sapere di quali dati si dispone. L’ideale sarebbe avere un inventario di tutti i set di dati, ma non è indispensabile.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il primo passo consiste nell’identificare i set di dati richiesti più spesso ed eventualmente già pubblicati. Chi desiderasse in seguito allestire un inventario completo dei propri set di dati, &lt;a href="/it/identify/inventory"&gt;trova qui utili ragguagli&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Identificazione degli OGD&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Per identificare i dati da pubblicare su opendata.swiss è utile porsi le domande seguenti:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Quali dati sono già pubblicati (sito Internet, altri portali ecc.)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quali dati dell’organizzazione sono richiesti più spesso? Sarebbe ipotizzabile una loro pubblicazione proattiva?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quali dati dell’organizzazione dovrebbero essere pubblicati per ragioni di efficienza (pubblicazione unica invece di un invio individuale ripetuto)?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’organizzazione dispone di una panoramica dei suoi dati (=inventario)?  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sono disponibili informazioni sui set di dati nel quadro di altre rilevazioni informatiche?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Non appena identificati i dati appropriati, occorre accertarne la pubblicabilità dal punto di vista tecnico e legale. Maggiori informazioni sulla preparazione della pubblicazione sono riportate &lt;a href="/it/category/prepare"&gt;nell’apposito capitolo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Distinzione tra OGD e prestazioni per clienti specifici&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Di norma, vengono pubblicati quali OGD i dati richiesti da un’ampia fascia di pubblico e che possono essere riutilizzati da molte persone. I set di dati allestiti su richiesta in genere non sono considerati OGD. Maggiori informazioni su questa distinzione &lt;a href="/it/library/bericht-abgrenzung-leistungen"&gt;sono riportate qui&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Inventariazione dei dati</title><link href="//opendata-swiss.github.io/ogd-handbook-site/it/identify/inventory.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-24T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:opendata-swiss.github.io,2016-06-24:/ogd-handbook-site/it/identify/inventory.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Secondo le dimensioni dell’organizzazione, l’inventariazione è un passo raccomandato, ma non obbligatorio per la pubblicazione di OGD.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Un inventario offre una panoramica dei dati disponibili e facilita la selezione di quelli che si prestano a essere OGD. Su opendata.swiss possono comunque essere pubblicati anche singoli set di dati.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Situazione a livello federale&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nell’ambito della Strategia sul libero accesso ai dati pubblici in Svizzera 2014-2018, alla Confederazione è assegnato il seguente mandato:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;M4 Inventariazione dei dati della Confederazione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È allestito gradualmente e pubblicato un elenco centrale di tutti i dati dell’Amministrazione federale adatti a essere messi a disposizione in formato aperto. Questo inventario funge da base per lo sviluppo e la pianificazione ulteriori dell’offerta di tali dati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;L’Archivio federale coordina quest’elenco centrale destinato a contenere informazioni su:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;banche dati;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;registri (i cosiddetti data warehouse);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;raccolte analoghe di set di dati strutturati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L’Archivio federale ha già svolto, &lt;a href="/it/library/bericht-datenbestaende-bund"&gt;e documentato qui&lt;/a&gt;, una prima tornata di inventariazione. La seconda è prevista per l’autunno 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diversi Paesi hanno già esperienza nell’inventariazione dei dati:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://data.gov.uk/data/search"&gt;Gran Bretagna&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://project-open-data.cio.gov/implementation-guide"&gt;USA&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.openstate.eu/en/2014/10/government-wide-data-inventory-ready-in-spring-2015/"&gt;Paesi Bassi&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry></feed>