<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>OGD Handbook - Identify</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/" rel="alternate"></link><link href="//handbook.opendata.swiss/feeds/identify.atom.xml" rel="self"></link><id>//handbook.opendata.swiss/fr/</id><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Qu’entend-on par Open Government Data (OGD)?</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/identify/opengovdata.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-26T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-06-26:/fr/identify/opengovdata.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Par Open Government Data, on entend les données des autorités mises à disposition gratuitement et, idéalement, sous forme lisible par un ordinateur, afin qu’elles puissent être réutilisées par les personnes intéressées.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Le portail OGD suisse, opendata.swiss, regroupe des informations aussi diverses que les limites territoriales des communes suisses, des statistiques démographiques, les données météorologiques du jour, des documents historiques ou encore un répertoire de la littérature suisse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les données sont souvent mises à disposition sous forme de jeux de données complets pouvant par la suite être réutilisées ou combinées par les utilisateurs pour créer des applications ou des présentations qui mettent en lumière de nouvelles corrélations sur la base de données existantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui déjà, une grande quantité de données sont disponibles gratuitement, mais elles ne sont pas étiquetées «OGD». Ces données se prêtent particulièrement bien à la publication sur opendata.swiss, car elles peuvent être reliées assez simplement au portail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les sites suivants comportent de précieuses informations supplémentaires sur l’OGD:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a href="https://www.egovernment.ch/fr/umsetzung/e-government-schweiz-2008-2015/open-government-data-schweiz/"&gt;Stratégie en matière de libre accès aux données publiques en Suisse pour les années 2014 à 2018 (stratégie OGD 2014-2018)&lt;/a&gt; arrête les objectifs et les mesures nécessaires à une mise en œuvre au niveau de la Confédération. Elle sert en outre de base à la mise en place d’une collaboration avec les cantons et les communes. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;L’&lt;a href="http://okfn.org/"&gt;Open Knowledge Foundation&lt;/a&gt;, organisation internationalement reconnue, fournit des informations détaillées au sujet de l’OGD. La section suisse de l’Open Knowledge Foundation est l’association &lt;a href="http://opendata.ch/"&gt;opendata.ch&lt;/a&gt;; elle organise des manifestations pour les personnes s’intéressant à l’OGD et pour ses utilisateurs et représente la communauté OGD. &lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Puisez dans les connaissances existantes.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Bon nombre d’organisations publient déjà des données publiques en libre accès. Profitez de leur expérience et collaborez avec elles. N’hésitez pas à &lt;a href="mailto:opendata@bar.admin.ch"&gt;contacter les Archives fédérales&lt;/a&gt; si vous avez besoin d’assistance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Renseignez-vous en amont auprès de journalistes, de programmateurs ou de l’association &lt;a href="http://opendata.ch/"&gt;opendata.ch&lt;/a&gt; pour savoir quels jeux de données sont particulièrement recherchés.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Quelles sont les données existantes dans mon organisation?</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/identify/identifying.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-25T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-25T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-06-25:/fr/identify/identifying.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Avant de publier des données publiques en libre accès, vous devez savoir quelles données sont disponibles au sein de votre organisation. Idéalement, vous disposeriez d’un inventaire de tous les jeux de données de votre organisation, mais ce n’est pas indispensable.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Commencez par relever les jeux de données les plus demandés, qui sont peut-être déjà publiés. Si, par la suite, vous souhaitez établir un inventaire exhaustif de vos collections de données, nous vous invitons à &lt;a href="/fr/identify/inventory"&gt;consulter ce lien&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Sélection des OGD: catalogue de questions&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Les questions suivantes ont été conçues pour vous aider à déterminer les données pouvant être publiées sur opendata.swiss.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Quelles données ont déjà été publiées (site Internet, autres portails, etc.)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelles sont les données de votre organisation qui sont le plus souvent demandées? Serait-il imaginable de les publier à titre proactif?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelles sont les données de votre organisation qui devraient être publiées pour des raisons d’efficience (publication unique au lieu de les fournir à chaque personne qui en fait la demande)?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Disposez-vous d’un inventaire de tous vos recueils de données?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des informations sur vos jeux de données ont-elles été recensées dans le cadre d’autres projets informatiques?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Après avoir identifier les données adéquates, vous devez contrôler si, sur les plans technique et légal, il est possible de les publier en libre accès. Vous trouverez d’autres informations sur &lt;a href="/fr/category/prepare"&gt;la préparation de la publication des données ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Différence entre OGD et prestations spécifiques à un client&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En principe, les OGD qui sont publiées sont celles qui font l’objet d’une forte demande et qui peuvent être réutilisées par d’autres personnes. Les jeux de données réalisés à la demande d’un client spécifique ne sont généralement pas considérés comme des OGD. La délimitation est explicitée &lt;a href="/fr/library/bericht-abgrenzung-leistungen"&gt;plus en détail ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Inventaire des données</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/identify/inventory.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-24T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-06-24:/fr/identify/inventory.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Selon la taille de votre organisation, il peut s’avérer judicieux de réaliser un inventaire de vos données, mais il ne s’agit pas d’une condition requise pour la publication d’OGD.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Un inventaire des données vous donne une vue d’ensemble des données existantes et facilite la sélection de celles qui sont prêtes à être publiées comme OGD. Rien ne s’oppose toutefois à ce que vous publiiez des jeux de données isolés sur opendata.swiss.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Situation de la Confédération&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La stratégie OGD 2014-2018 confère le mandat suivant à la Confédération:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;M4 Recensement des données de la Confédération&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est établi progressivement et publié un registre central des données de l’administration fédérale susceptibles de constituer des OGD, sur la base duquel sera planifiée et développée l’offre future.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les Archives fédérales coordonnent ce registre central, qui doit contenir des informations sur les:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;données sous forme de bases de données&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;registres, appelés entrepôts de données (data warehouses)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;collections similaires de jeux de données structurées&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Les Archives fédérales ont réalisé un premier cycle d’inventoriage, &lt;a href="/fr/library/bericht-datenbestaende-bund"&gt;documenté ici&lt;/a&gt;. Le second cycle est prévu pour l’automne 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs pays ont déjà une plus grande expérience de l’inventoriage des données:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://data.gov.uk/data/search"&gt;la Grande-Bretagne&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://project-open-data.cio.gov/implementation-guide"&gt;les Etats-Unis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.openstate.eu/en/2014/10/government-wide-data-inventory-ready-in-spring-2015/"&gt;les Pays-Bas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content></entry></feed>