<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>OGD Handbook - Prepare</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/" rel="alternate"></link><link href="//handbook.opendata.swiss/feeds/prepare.atom.xml" rel="self"></link><id>//handbook.opendata.swiss/fr/</id><updated>2016-06-27T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Contrôle juridique préliminaire</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/prepare/frameworks.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-27T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-27T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-06-27:/fr/prepare/frameworks.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Avant de publier des données sur opendata.swiss, vous devez vous assurer que celles-ci peuvent être publiées comme OGD.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Dans l’administration publique, la décision découle généralement d’une base légale, soit une loi ou son ordonnance d’exécution, qui régit la possibilité de publier des données et prévoit les éventuelles restrictions. Les conditions d’utilisation de vos données dépendent de la base légale. Pour de plus amples informations, reportez-vous à la section traitant des &lt;a href="/fr/prepare/terms"&gt;conditions d’utilisation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le schéma suivant explique, étape par étape, comment déterminer si un jeu de données peut être publié comme OGD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Schema Arbeitshilfe-Publikation" src="../../images/chart-arbeitshilfe-publikation-de.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez besoin d’informations complémentaires concernant les différentes étapes, veuillez &lt;a href="/fr/library/entscheid-rechtsgrundlagen"&gt;consulter ce document&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le document &lt;a href="/fr/library/konzept-rechtliche-rahmen"&gt;Rechtliche Rahmenbedingungen zur Publikation von Daten als Open Government Data (OGD)&lt;/a&gt; présente en outre une vue d’ensemble des questions juridiques pertinentes en matière d’OGD.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Choix des conditions d’utilisation</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/prepare/terms.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-24T00:00:00+02:00</published><updated>2016-06-24T00:00:00+02:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-06-24:/fr/prepare/terms.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Comme il est expliqué dans le chapitre Contrôle juridique préliminaire, dans l’administration publique, une base juridique régit en général les conditions d’utilisation d’un jeu de données.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Pour les utilisateurs des données, les lois et ordonnances sont souvent difficiles à comprendre, sans compter que, vu le nombre de lois existant, il n’est pas simple de garder la vue d’ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est la raison pour laquelle, sur opendata.swiss, chaque jeu de données est assorti de &lt;a href="https://opendata.swiss/fr/terms-of-use/"&gt;conditions d’utilisation&lt;/a&gt; expliquant l’utilisation qui peut être faite du jeu de données en question: quelques phrases et symboles traduisent la base juridique déterminante en une langue uniforme et aisément compréhensible par l’utilisateur. En tant qu’organisation publiant des données, vous devez par conséquent choisir des conditions d’utilisation qui reflètent correctement les dispositions de la base légale pertinente avant de publier les données sur opendata.swiss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous &lt;a href="https://opendata.swiss/fr/terms-of-use/"&gt;trouverez ici&lt;/a&gt; une vue d’ensemble des conditions d’utilisation autorisées pour opendata.swiss. Choisissez à présent les conditions d’utilisation applicables sur la base de la conclusion du &lt;a href="/fr/prepare/frameworks"&gt;contrôle juridique préliminaire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Conclusion du contrôle juridique préliminaire&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Conditions d’utilisation&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Le jeu de données peut être publié sans restriction d’utilisation sur opendata.swiss.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Utilisation libre &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_open.svg" width="38" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Le jeu de données peut être publié sur opendata.swiss, mais l’indication de la source est obligatoire.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Utilisation libre. Obligation d’indiquer la source. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_by.svg" width="74" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Cas spécial: vous avez répondu «oui» à toutes les questions du schéma sauf à la question de l’utilisation commerciale ou à celle de l’indication de la source. (voir explications ci-dessous)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Utilisation libre. Utilisation à des fins commerciales uniquement avec l’autorisation du fournisseur des données. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_ask.svg" width="84" height="58"&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt; ou &lt;br&gt;&lt;br&gt; Utilisation libre. Obligation d’indiquer la source. Utilisation à des fins commerciales uniquement avec l’autorisation du fournisseur des données. &lt;br&gt;&lt;img src="../../images/terms_by-ask.svg" width="120" height="58"&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Pas d’OGD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Pas de publication sur opendata.swiss&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Cas spécial: si la base juridique pertinente ne permet pas d’utilisation commerciale, vous ne pouvez pas publier vos données sur opendata.swiss pour le moment. Si l’utilisation commerciale est permise, mais qu’elle appelle une autorisation, il s’agit d’un cas spécial. Si vous prévoyez de publier les données sur opendata.swiss, vous devez déterminer à l’avance que vous autoriserez en principe l’utilisation commerciale. Les données auxquelles s’appliquent des conditions plus restrictives ne sont pas publiées sur opendata.swiss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous aurez besoin de vos conditions d’utilisation et du lien vers la base juridique à un stade ultérieur, pour compléter &lt;a href="/fr/publish/swiss"&gt;les métadonnées du catalogue sur opendata.swiss&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le document &lt;a href="/fr/library/konzept-rechtliche-rahmen"&gt;Rechtliche Rahmenbedingungen zur Publikation von Daten als Open Government Data (OGD)&lt;/a&gt; contient des informations complémentaires sur les questions juridiques pertinentes en matière d’OGD.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>Hébergement des données</title><link href="//handbook.opendata.swiss/fr/prepare/hosting.html" rel="alternate"></link><published>2016-01-02T00:00:00+01:00</published><updated>2016-01-02T00:00:00+01:00</updated><author><name>Open Government Data Switzerland</name></author><id>tag:handbook.opendata.swiss,2016-01-02:/fr/prepare/hosting.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Pour que les données figurent dans le catalogue d’opendata.swiss, elles doivent être sauvegardées dans un endroit en libre accès. Seuls les métadonnées et un lien vers les données sont publiés sur opendata.swiss. L’hébergement des données relève de la responsabilité du fournisseur des données.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;L’hébergement de données est devenu assez bon marché et simple à mettre en place, même si vous n’avez pas encore de solution idoine au sein de votre organisation. Avant la publication, il faut toutefois réfléchir aux points suivants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article est &lt;a href="/en/publish/hosting"&gt;disponible en anglais&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>